\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}
Кластерный анализ --- общее название множества вычислительных процедур, используемых при создании классификации. Важность кластерного анализа определяется фундаментальной ролью, которая отводится классификации в научной практике: системы классификаций включают понятия, необходимые для разработки теорий в науке.

В общей постановке задача автоматической классификации объектов, или  кластеризации, заключается в том, чтобы всю анализируемую совокупность объектов разбить на сравнительно небольшое число однородных, в определенном смысле, групп, или кластеров. В настоящее время ведутся активные поиски новых подходов к решению проблемы кластеризации. Несмотря на существующее разнообразие процедур кластер-анализа \cite{survey}, до сих пор не разработан универсальный алгоритм, эффективный применительно к данным различной природы.

В конце XX века В.\,Н.\,Вапником была предложена  статистическая теория обучения \cite{vapnik}, лежащая в основе метода опорных векторов (Support Vector Machines, SVM). Этот метод предназначен для решения задач восстановления зависимостей по эмпирическим данным. Наиболее часто SV-машины используют для решения задач классификации и восстановления регрессии. SV-подход является востребованным методом машинного обучения; он включен в категорию математических методов, получивших название интеллектуальный анализ данных (ИАД, в англоязычной литературе – data mining).

Процедура кластеризации нового типа, основанная на представлении данных через опорные векторы (SVDD), была предложена в начале XXI века в работе \cite{ben-hur}. Согласно алгоритму SV-кластеризации (Support Vector Clustering, SVC), исходные точки, которые требуется разбить на кластеры, с помощью (гауссовского) ядра отображаются в пространство признаков  большей  размерности, где отыскивается радиус наименьшей сферы, охватывающей множество точек в пространстве признаков. Эта сфера при обратном отображении (в исходное пространство) может разделяться на несколько контуров, каждый из которых включает в себя отдельные точки данных. Полученные контуры интерпретируются как границы кластеров. Последующее «распределение» точек по кластерам (назначение точкам меток) проводится с использованием различных методик.

Данная работа посвящена исследованию применения SV-подхода к решению задачи кластеризации.

Целью работы является сравнительный анализ SV-кластеризации и кластеризации, основанной на широко применяемом методе k средних (k-means).

Первая глава содержит постановку задачи кластеризации. Во второй излагается метод k средних, с которым в данной работе производится сравнение алгоритма SV-кластеризации. В третьей главе речь идёт о вспомогательной процедуре --- методе главных компонент, который используется при подготовке данных к кластеризации. Четвёртая глава посвящена описанию алгоритма SV-кластеризации. В пятой главе описаны критерии, позволяющие оценить качество кластеризации. В шестой главе говорится о проведённых исследованиях и представлены их результаты.